理大校長不會教曉你的一課 - 林夕

理大校長不會教曉你的一課 - 林夕

理大之戰，是一面鏡子，高懸在理大擴建的玻璃幕牆建築上，何等美輪美奐，照見這一役人心的美、或醜。

理大被警方包圍了十三日，身為校長卻龜縮不出頭，據校董會學生代表求救時說過，這校長會處理，至於有何方法，卻一言不發，秘密過窩藏生私生子。反正報警的是理大高層，理大高層多過這個教育企業旗下的分公司，一樣沒人敢認頭。既然選擇報警，有份止暴制亂，幹嘛沒人出來領功勞，不必像中大港大削減撥款呢？

攻防戰結束，藤校長不得不現身講幾句說話，一如想像，就是對校園設施以及實驗室損毀感到痛心。對，這會影響恢復上課進度，但人呢？留守在理大的雖然以校外人士為主，但那些學生就不是人？尤其是十八歲以下的中學生，經過這場磨難，身心就不會受損？

什麼叫「事件得以解決，並沒有人死亡，是不幸中大幸？」沒有死一個人，先別慶幸太早。人不只有軀殼，還有心、還有情緒、還有信仰。只有把人當吃飽賺飽就無恙，才會對理大留守者的心理後遺症不當一回事。

人啊人，大部分都有戀物狂，不是說以購物為人生樂趣那種人，而是，只會為立法會那塊鋼化玻璃碎了就痛心，沒想過砸碎玻璃的人，先被鋼化了的政府心碎，才會甘冒坐牢的危險。正如報導所說，理大飯堂已發臭，蛆蟲滿地，那麼，在裏面的人又如何渡過？有人在失溫症下被送院，然後警方沒有放過落案控訴，除了需要律師幫忙，就不用臨床心理師治療嗎？

像藤校長這樣的教育企業家，怎會理解心靈教育這麼形而上的東西？正如林本利在上周六蘋果日報發文，標題已經說明一切，「理大失去靈魂，軀殼亦不保」。理大有這樣的高層，靈魂都已失去，軀殼修復也只得個殼而已。

物件可以損毀，已成歷史的事件不會消失；事件解決了，但事情還沒完。校長說理大是最大受害者，我說，是，但理大這十三日也成為最佳教育現場。部分留守者在選擇被捕、逃走與堅守之間的掙扎，對與錯的拉鋸，是最殘酷的考驗，往後會更加透徹了解自己。在富麗堂皇的校園裏上一輩子的課，也學不到的這一課的體驗。選擇先走的人對留守者道歉，堅守最後的說OK，原諒你，這回憶將會一生隨身；通過吊繩跳上電單車、爬水渠與真正曱甴同行的逃難者，將會對自己堅持做的事，再一次檢討值得不值得。

如此年輕的生命就要經歷理想與現實的交戰，嗯，比任何眼中只有死物與金錢的大人，成熟得多了。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com